\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images

\title{Carta Motivos}
\author{Andrés López Gónzalez}
\date{February 2025}

\begin{document}


\section*{Carta Motivos}

\textit{Ciudad de México, 13 de Febrero del 2025. Universidad Nacional Autónoma de México}

Mi nombre es Andrés López y me dirijo a usted con el propósito de solicitar mi ingreso al equipo representativo de powerlifting de la UNAM (fase preparativa). Como usuario por 2 años entrenando en gimnasio, tengo el firme compromiso de mejorar mis marcas y representar dignamente a nuestra universidad en competencias oficiales.

Mi objetivo más próximo es formar parte del equipo para participar en los Juegos Universitarios que son casi a finales de este año, por lo que estoy dispuesto a entrenar con disciplina y constancia así como apegarme a los planes dietéticos necesarios para competir por categoría. Planeo asistir exclusivamente al gimnasio del equipo, con el fin de seguir una preparación óptima bajo su guía, o de que usted vea mi constancia y apego al plan, en un ambiente que favorezca mi progreso.

Cuento con experiencia previa en el entrenamiento de pesas y la determinación para ajustarme metas en el powerlifting. Estoy seguro de que mi compromiso, ética de trabajo y deseo de superación pueden aportar al equipo y contribuir a su crecimiento.

Agradezco de antemano la oportunidad de ser considerado para este equipo y quedo atento a cualquier requisito adicional o evaluación necesaria para mi ingreso.
\\\\
\textit{Atentamente,\\
Andrés López}

\end{document}
